علت انتشار موج در ناحیه سایه چیست؟
A) پراش
B) پراکنش
C) بازتابش
D) شکست
ANSWER: A
علت آبی بودن آسمان کدام یک از پدیده‌های زیر است؟
A) پراکنش
B) پراش
C) شکست
D) بازتایش
E) جذب
ANSWER: A
از بالای یک دکل 144 متری، تا چه مسافتی را می‌توان مشاهده نمود؟
A) 42.8 متر
B) 42.8 کیلومتر
C) 32.6 متر
D) 32.6 کیلومتر
ANSWER: B
اگر نمای افت مسیر برای شهر یزد برابر با 3 باشد. به نظرتان این مقدار برای نواحی مرکزی و شمالی شهر تهران چقدر است؟
A) بزرگتر از سه
B) کوچکتر از سه
C) برابر با دو
D) کمتر از دو
ANSWER: A
اگر  پراش (Diffraction) رخ دهد، در این پدیده هرچه طول موج بزرگتر می‌شود، زاویه خمش ...
A) بدون تغییر می‌ماند
B) بیشتر می‌شود. 
C) نمی‌توان گفت
D) کمتر می‌شود.
ANSWER: B
با زیاد شدن کدام پارامتر دوره تناوب ماهواره افزایش می‌یابد؟ (ممکن است چند گزینه صحیح باشد)
A) فاصله ماهواره از زمین
B) سرعت ماهواره
C) وزن ماهواره
D) همه موارد
ANSWER: A
شکل زیر نحوه انتشار کدام نوع از امواج را نشان می‌دهد؟[شکل سوال]
A) امواج زمینی
B) امواج آسمانی
C) امواج سطحی
D) امواج فضایی
ANSWER: D
ماهواره VSAT در کدام مدار به دور زمین می‌چرخد؟
A) LEO
B) MEO
C) GEO
D) HEO
ANSWER: C
ماهواره GLONASS در کدام مدار قرار دارد؟
A) MEO
B) GEO
C) LEO
D) HEO
ANSWER: A
ماهواره Iridium در کدام مدار قرار دارد؟
A) LEO
B) MEO
C) GEO
D) MEO
ANSWER: A
مدل ‫‪Okumura-Hata‬‬ جزو کدام دسته از مدل‌ها قرار می‌گیرد؟
A) مدل تجربی افت مسیر
B) مدل ریاضی افت مسیر
C) مدل تجربی سایه‌شدگی
D) مدل ریاضی سایه‌شدگی
E) مدل چند مسیری
ANSWER: A
موجی با فرکانس 10MHz توسط آنتنی که بزرگترین بعد انتشار آن ۱۰ متر است ارسال می‌گردد. کدام گزینه در Far Field و در نزدیک‌ترین فاصله به آنتن قرار دارد؟
A) ۵ متری
B) ۱۵ متری
C) ۳۰ متری
D) هیچ‌کدام
ANSWER: D
در این پدیده، هنگامی که موج با یک مانع یا شکاف برخورد می‌کند، به دور گوشه‌های مانع یا شکاف خمش پیدا می‌کند.
A) پراش
B) پراکنش
C) بازتابش
D) شکست
ANSWER: A
کدام مورد از ویژگی‌های مدار LEO محسوب نمی‌شود؟
A) تاخیر انتشار کم
B) توان ارسالی پایین نسبت به بقیه
C) نیاز به استفاده از سازوکار واگذاری
D) اثر رد پای بزرگ
ANSWER: D
کدام گزینه جزء علل Small-Scale محسوب نمی‌شود؟
A) چند مسیری
B) اثر دوپلر
C) سایه‌شدگی
D) همه موارد
ANSWER: C
کدام یک از موارد زیر از ویژگی‌های مدار GEO محسوب نمی‌شود؟
A) توان ارسالی پایین نسبت به بقیه مدارها
B) تاخیر انتشار بالا نسبت به بقیه مدارها
C) دوره تناوب برابر با دوره تناوب گردش زمین به دور خودش
D) معمولا ماهواره‌های همه‌پخشی در این مدار قرار می‌گیرند.
E) اثر رد پای بزرگ نسبت به بقیه مدارها
ANSWER: A
یک آنتن شبکه سیگنال‌هایی با توان 100W ارسال می‌کند. مقدار توان ارسالی چند dBm است؟
A) 50
B) 20
C) منفی ده
D) منفی بیست
ANSWER: A
